\section{Pengambilan Data Penelitian}
\label{sec:metrics}

Pengambilan data penelitian ini dilakukan dengan melakukan pengukuran terhadap beberapa metrik yang
terkait dengan kinerja protokol pada beberapa kondisi jaringan. Metrik yang digunakan pada
penelitian ini adalah latensi, \foreign{goodput}, dan \foreign{packet loss}. Pengukuran ini dilakukan dengan menggunakan
\foreign{timing} dari sisi klien menggunakan API yang telah disediakan oleh browser untuk mengukur latensi dan
\foreign{goodput}.

Selain itu, simulasi \foreign{packet loss} juga dilakukan dengan menggunakan alat yang telah
disediakan oleh sistem operasi, yang dapat mengatur tingkat paket yang hilang selama transmisi.
Semua data yang diperoleh dari pengukuran ini kemudian dianalisis dan dibandingkan antara hasil dari
protokol WebTransport dan WebSocket yang digunakan dalam penelitian ini untuk menentukan efektivitas
dari protokol yang diuji.

\subsection{Pengukuran RTT}
\label{subsec:latency_measurement}

Nilai RTT pada pengukuran ini dihitung dari jarak waktu antara pengiriman data dan data diterima
kembali. Pengukuran ini dilakukan dengan mengirim data 10,000 kali secara sinkronus, yang dimana
data baru akan dikirim ketika data sebelumnya sudah diterima atau melebihi \foreign{timeout}.
Jaringan yang digunakan memiliki \foreign{packet loss rate} sebesar 1\% yang diaplikasikan untuk
mengobservasi karakteristik dari setiap protokol ketika \foreign{packet loss} terjadi.

Pengukuran ini dilakukan pada dua jenis \foreign{payload}. Yang pertama adalah \foreign{payload}
berukuran 128 byte sebagai simulasi data kecil dibawah ukuran MTU (1500 byte) dan dapat dikirim
dalam satu \foreign{frame} pada \foreign{data-link layer}. Yang kedua adalah \foreign{payload}
dengan data dengan ukuran diatas 32 KiB, yang dimana \foreign{payload} ini akan dipecah menjadi
beberapa \foreign{frame} oleh protokol yang mendasarinya (QUIC untuk WebTransport dan TCP untuk
WebSocket).

Untuk pengukuran latensi \foreign{payload} dengan ukuran diatas 1 KiB, protokol yang dipakai adalah
WebTransport Stream dan WebSocket. WebTransport Datagram tidak dapat digunakan karena batasan dari
ukuran data yang harus lebih kecil dari nilai MTU dikurangi dengan \foreign{overhead} protokol
dibawahnya (seperti QUIC, UDP, dan IP). Dari limitasi ukuran tersebut, data yang dapat dikirim
melalui WebTransport Datagram pada penelitian ini memiliki ukuran maksimal 1,218 byte.

\subsection{Pengujian Efek \foreign{Packet Loss}}
\label{subsec:loss_effects_measurement}

Pengujian ini bertujuan untuk mengukur toleransi protokol terhadap \foreign{packet loss}. Metode
yang digunakan disini kurang lebih sama dengan metode yang digunakan pada pengukuran RTT, namun
tidak hanya dilakukan pada tingkat \foreign{loss} 1\% saja. Disini nilai RTT akan diukur pada
jaringan dengan \foreign{loss rate} 0\% sampai 15\% dengan kenaikan 1\%.

Ukuran \foreign{payload} yang digunakan adalah 128 byte dan 1 MiB. \foreign{Payload} 128 byte
digunakan untuk melihat efek dari \foreign{packet loss} terhadap latensi dari setiap protokol. Dan
\foreign{payload} 1 MiB digunakan untuk mengukur \foreign{goodput} pada WebTransport Stream dan
WebSocket. Pengukuran \foreign{goodput} ini juga tidak dilakukan pada WebTransport Datagram karena
batasan ukuran seperti yang dijelaskan sebelumnya pada \cref{subsec:latency_measurement}. Nilai
\foreign{goodput} ini dihitung dari setengah nilai rata-rata RTT \foreign{payload} 1 MiB.

\subsection{Pengukuran RTT pada Simulasi \foreign{Head-of-Line Blocking}}
\label{subsec:holb_measurement}

Tujuan utama dari pengukuran ini adalah untuk menguji fitur \foreign{multiplexing} dari
WebTransport, atau lebih tepatnya pada protokol QUIC dibawahnya. Pengujian ini juga bertujuan untuk
melihat performa protokol dalam memproses arus data konkuren. Untuk menyimulasikan dua situasi yang
dapat memicu \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{blocking}.

Yang pertama pengiriman dua buah \foreign{payload} dengan ukuran data berbeda secara konkuren pada
satu koneksi/sesi. Data pertama berukuran 64 KiB yang jauh lebih besar dari data kedua yang
berukuran 128 byte. Data yang besar tersebut akan membutuhkan waktu yang lebih lama untuk dikirim
ketimbang data yang kecil, sehingga pada arus data tunggal, data yang kecil akan terblokir
pengirimannya. Situasi yang kedua adalah dengan mengirimkan data dua berukuran 128 byte sebanyak
10.000 kali secara konkuren dengan pada jaringan dengan tingkat \foreign{packet loss} 10\%. Situasi
ini dapat memicu \foreign{blocking} pada satu arus data WebTransport Stream dan WebSocket karena
perlunya waktu retransmisi jika data tidak berhasil terkirim.

Fitur \foreign{multiplexing} dari WebTransport bertujuan untuk menghilangkan atau meminimalisir efek
dari HOL \foreign{blocking} dengan membuat dua atau lebih arus data yang independen pada satu
koneksi. Salah satu contoh dari efek \foreign{blocking} ini pada aplikasi dunia nyata adalah video
game \foreign{multiplayer} yang membutuhkan dua atau lebih arus data yang harus dikomunikasikan
\parencite{Lepola2020}. Sebagai contoh, data posisi pemain yang membutuhkan latensi sekecil mungkin
dan fitur komunikasi \foreign{chat} yang menjadi fitur sekunder.
